\documentclass[a4paper,11pt]{report}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\title{}
\author{}

\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

\chapter{Introduction}

Logiciel GIGO\\
BPM : Beam Propagation Method.\\

Equations de Maxwell, densité des fréquences.

\begin{equation}
    \left\{
    \begin{aligned}
        &\nabla\wedge \mathbf{E}=-j\omega\mu_0\mathbf{H}\\        
        &\nabla\wedge \mathbf{H}=j\omega n^2(x,y,z)\mathbf{E}\\
        &\nabla\cdot(n^2\mathbf{E})=0\\
        &\nabla\cdot\mathbf{H}=0\\
    \end{aligned}
    \right.
\end{equation}

On peut ainsi écrire l'équation de propagation :
\begin{equation}
    \nabla^2\mathbf{E}+k^2n^2\mathbf{E}=\nabla(\nabla\cdot\mathbf{E})
\end{equation}

En propagaion selon z :

\[\mathbf{E}=\mathbf{E_Z}+E_z\mathbf{z}\]

\[\nabla=\nabla_t+\mathbf{z}\dfrac{\partial }{\partial z}\]

On réécrit ensuite le laplacien avec ces variables définies. On aura ainsi une décomposition du laplacien.

\begin{equation}
    \nabla^2\mathbf{E_Z}+\nabla^2E_z\mathbf{z}+k^2n^2\mathbf{E}_t+k^2n^2_zE_z=\nabla(\nabla_t\cdot\mathbf{E}_t+\dfrac{\partial}{\partial z}E_z)
\end{equation}

En identifiant les deux parties :

 \begin{equation}
     \left\{     
     \begin{aligned}
         &\nabla^2\mathbf{E}_t+k^2n^2\mathbf{E}_t=\nabla_t(\nabla_t\cdot\mathbf{E}_t+\dfrac{\partial}{\partial z}E_z)\\
         &\nabla^2 E_z+k^2 n^2 E_z=\dfrac{\partial }{\partial z}\left(\nabla_t\cdot\mathbf{E}_t+\dfrac{\partial}{\partial z}E_z)\right)
     \end{aligned}
     \right.
 \end{equation}

\[\nabla\cdot(n^2\mathbf{E}_t)+n^2E_z\mathbf{z}=0\]
\[\nabla_t \cdot(n^2\mathbf{E}_t)+\dfrac{\partial}{\partial z}(n^2E_z)=\nabla_t\cdot(n^2\mathbf{E}_t)+\underbrace{E_z\dfrac{\partial n^2}{\partial z}}_{\simeq 0} +n^2\dfrac{\partial E_z}{\partial z}=0\]

Par hypothèse d'indice lentement variable

\[\dfrac{\partial E_t}{\partial z}=-\dfrac{1}{n^2}\nabla_t\cdot(n^2\mathbf{E}_t)\]

% {\Huge\textbf{ETC.}}
%
%
\[\nabla^2_t\mathbf{E}_t+\dfrac{\partial^2 \mathbf{E}_t}{\partial z^2}+k^2n^2\mathbf{E}_t=-\nabla_t\left[\dfrac{1}{n^2}(\nabla_tn^2)\cdot\mathbf{E}_t\right]\]

\[\dfrac{\partial^2 \mathbf{E}_t}{\partial z^2}=\left[-2jn_0k\dfrac{\partial \mathbf{e}_t}{\partial z}-\mathbf{e}_tn_0^2k^2\right]\exp\left[-jn_0kz\right]\]



\[\dfrac{\partial \mathbf{e}_t}{\partial z}=\dfrac{1}{2jn_0k}P\left[\mathbf{e}_t\right]\]

\end{document}
